# Lizenz

Diese Werke ist lizenziert unter einer [Creative Commons Namensnennung-Nicht kommerziell-Share Alike 4.0 International Lizenz](http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/).

![CC BY-NC-SA 4.0 license](https://licensebuttons.net/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png)

Volle Lizenz: <https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode.de>

Full license: <https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode>



### Creative Commons Namensnennung-Nicht kommerziell-Share Alike 4.0 International Public License

Durch die Ausübung der lizenzierten Rechte (wie unten definiert)  erklären Sie sich rechtsverbindlich mit den Bedingungen dieser Creative  Commons Namensnennung – Nicht kommerziell – Share Alike 4.0  International Public License (“Public License”) einverstanden. Soweit  die vorliegende Public License als Lizenzvertrag anzusehen ist, gewährt  Ihnen der Lizenzgeber die in der Public License genannten lizenzierten  Rechte im Gegenzug dafür, dass Sie die Lizenzbedingungen akzeptieren,  und gewährt Ihnen die entsprechenden Rechte in Hinblick auf Vorteile,  die der Lizenzgeber durch das Verfügbarmachen des lizenzierten Materials  unter diesen Bedingungen hat.

**Abschnitt 1 – Definitionen**

1. **Abgewandeltes Material** bezeichnet  Material, welches durch Urheberrechte oder ähnliche Rechte geschützt ist  und vom lizenzierten Material abgeleitet ist oder darauf aufbaut und in  welchem das lizenzierte Material übersetzt, verändert, umarrangiert,  umgestaltet oder anderweitig modifiziert in einer Weise enthalten ist,  die aufgrund des Urheberrechts oder ähnlicher Rechte des Lizenzgebers  eine Zustimmung erfordert. Im Sinne der vorliegenden Public License  entsteht immer abgewandeltes Material, wenn das lizenzierte Material ein  Musikwerk, eine Darbietung oder eine Tonaufnahme ist und zur Vertonung  von Bewegtbildern verwendet wird.
2. **Abwandlungslizenz** bezeichnet die Lizenz,  die Sie in Bezug auf Ihr Urheberrecht oder ähnliche Rechte an Ihren  Beiträgen zum abgewandelten Material in Übereinstimmng mit den  Bedingungen der vorliegenden Public License erteilen.
3. **BY-NC-SA-kompatible Lizenz** bezeichnet eine unter [ creativecommons.org/compatiblelicenses](https://creativecommons.org/compatiblelicenses) genannte Lizenz, die Creative Commons als der vorliegenden Public License im Wesentlichen gleichwertig anerkannt hat.
4. **Urheberrecht und ähnliche Rechte**  bezeichnet das Urheberrecht und/oder ähnliche, dem Urheberrecht eng  verwandte Rechte, einschließlich insbesondere des Rechts des ausübenden  Künstlers, des Rechts zur Sendung, zur Tonaufnahme und des  Sui-generis-Datenbankrechts, unabhängig davon, wie diese Rechte genannt  oder kategorisiert werden. Im Sinne der vorliegenden Public License  werden die in Abschnitt [2(b)(1)-(2)](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode.de#s2b) aufgeführten Rechte nicht als Urheberrecht und ähnliche Rechte angesehen.
5. **Wirksame technische Schutzmaßnahmen**  bezeichnet solche Maßnahmen, die gemäß gesetzlichen Regelungen auf der  Basis des Artikels 11 des WIPO Copyright Treaty vom 20. Dezember 1996  und/oder ähnlicher internationaler Vereinbarungen ohne entsprechende  Erlaubnis nicht umgangen werden dürfen.
6. **Ausnahmen und Beschränkungen** bezeichnet  Fair Use, Fair Dealing und/oder jegliche andere Ausnahme oder  Beschränkung des Urheberrechts oder ähnlicher Rechte, die auf Ihre  Nutzung des lizenzierten Materials Anwendung findet.
7. **Lizenzelemente** bezeichnet die  Lizenzeigenschaften, die in der Bezeichnung einer Creative Commons  Public License aufgeführt werden. Die Lizenzelemente der vorliegenden  Public License sind Namensnennung, Nicht kommerziell und Share Alike.
8. **Lizenziertes Material** bezeichnet das Werk  der Literatur oder Kunst, die Datenbank oder das sonstige Material,  welches der Lizenzgeber unter die vorliegende Public License gestellt  hat.
9. **Lizenzierte Rechte** bezeichnet die Ihnen  unter den Bedingungen der vorliegenden Public License gewährten Rechte,  welche auf solche Urheberrechte und ähnlichen Rechte beschränkt sind,  die Ihre Nutzung des lizenzierten Materials betreffen und die der  Lizenzgeber zu lizenzieren berechtigt ist.
10. **Lizenzgeber** bezeichnet die natürliche(n)  oder juristische(n) Person(en), die unter der vorliegenden Public  License Rechte gewährt (oder gewähren).
11. **Nicht kommerziell** meint nicht vorrangig  auf einen geschäftlichen Vorteil oder eine geldwerte Vergütung  gerichtet. Der Austausch von lizenziertem Material gegen anderes unter  Urheberrecht oder ähnlichen Rechten geschütztes Material durch digitales  File-Sharing oder ähnliche Mittel ist nicht kommerziell im Sinne der  vorliegenden Public License, sofern in Verbindung damit keine geldwerte  Vergütung erfolgt.
12. **Weitergabe** meint, Material der  Öffentlichkeit bereitzustellen durch beliebige Mittel oder Verfahren,  die gemäß der lizenzierten Rechte Zustimmung erfordern, wie zum Beispiel  Vervielfältigung, öffentliche Vorführung, öffentliche Darbietung,  Vertrieb, Verbreitung, Wiedergabe oder Übernahme und öffentliche  Zugänglichmachung bzw. Verfügbarmachung in solcher Weise, dass  Mitglieder der Öffentlichkeit auf das Material von Orten und zu Zeiten  ihrer Wahl zugreifen können.
13. **Sui-generis Datenbankrechte** bezeichnet  Rechte, die keine Urheberrechte sind, sondern gegründet sind auf die  Richtlinie 96/9/EG des Europäischen Parlaments und des Rates vom 11.  März 1996 über den rechtlichen Schutz von Datenbanken in der jeweils  gültigen Fassung bzw. deren Nachfolgeregelungen, sowie andere im  Wesentlichen funktionsgleiche Rechte anderswo auf der Welt.
14. **Sie** bezeichnet die natürliche oder  juristische Person, die von lizenzierten Rechten unter der vorliegenden  Public License Gebrauch macht. **Ihr bzw. Ihre** hat die entsprechende Bedeutung.

**Abschnitt 2 – Umfang**

1. Lizenzgewährung
   1. Unter den Bedingungen der vorliegenden Public License  gewährt der Lizenzgeber Ihnen eine weltweite, vergütungsfreie, nicht  unterlizenzierbare, nicht-ausschließliche, unwiderrufliche Lizenz zur  Ausübung der lizenzierten Rechte am lizenzierten Material, um: 
      1. das lizenzierte Material ganz oder in Teilen zu vervielfältigen und weiterzugeben, jedoch nur für nicht kommerzielle Zwecke; und
      2. abgewandeltes Material zu erstellen, zu vervielfältigen und weiterzugeben, jedoch nur für nicht kommerzielle Zwecke.
   2. Ausnahmen und Beschränkungen.  Es sei klargestellt, dass, wo immer gesetzliche Ausnahmen und  Beschränkungen auf Ihre Nutzung Anwendung finden, die vorliegende Public  License nicht anwendbar ist und Sie insoweit ihre Bedingungen nicht  einhalten müssen.
   3. Laufzeit. Die Laufzeit der vorliegenden Public License wird in Abschnitt [6(a)](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode.de#s6a) geregelt.
   4. Medien und Formate; Gestattung technischer Modifikationen.  Der Lizenzgeber erlaubt Ihnen, die lizenzierten Rechte in allen  bekannten und zukünftig entstehenden Medien und Formaten auszuüben und  die dafür notwendigen technischen Modifikationen vorzunehmen. Der  Lizenzgeber verzichtet auf jegliche und/oder versichert die  Nichtausübung jeglicher Rechte und Befugnisse, Ihnen zu verbieten,  technische Modifikationen vorzunehmen, die notwendig sind, um die  lizenzierten Rechte ausüben zu können, einschließlich solcher, die zur  Umgehung wirksamer technischer Schutzmaßnahmen erforderlich sind. Im  Sinne der vorliegenden Public License entsteht kein abgewandeltes  Material, soweit lediglich Modifikationen vorgenommen werden, die nach  diesem Abschnitt [2(a)(4)](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode.de#s2a4) zulässig sind.
   5. Nachfolgende Empfänger
      1. Angebot des Lizenzgebers – Lizenziertes Material.  Jeder Empfänger des lizenzierten Materials erhält automatisch ein  Angebot des Lizenzgebers, die lizenzierten Rechte unter den Bedingungen  der vorliegenden Public License auzuüben.
      2. Zusätzliches Angebot des Lizenzgebers – Abgewandeltes Material.  Jeder, der abgewandeltes Material von Ihnen erhält, erhält automatisch  vom Lizenzgeber ein Angebot, die lizenzierten Rechte am abgewandelten  Material unter den Bedingungen der durch Sie vergebenen  Abwandlungslizenz auszuüben.
      3. Keine Beschränkungen für nachfolgende Empfänger.  Sie dürfen keine zusätzlichen oder abweichenden Bedingungen fordern  oder das lizenzierte Material mit solchen belegen oder darauf wirksame  technische Maßnahmen anwenden, sofern dadurch die Ausübung der  lizenzierten Rechte durch Empfänger des lizenzierten Materials  eingeschränkt wird.
   6. Inhaltliche Indifferenz.  Die vorliegende Public License begründet nicht die Erlaubnis, zu  behaupten oder den Eindruck zu erwecken, dass Sie oder Ihre Nutzung des  lizenzierten Materials mit dem Lizenzgeber oder den  Zuschreibungsempfängern gemäß Abschnitt [3(a)(1)(A)(i)](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode.de#s3a1Ai) in Verbindung stehen oder durch ihn gefördert, gutgeheißen oder offiziell anerkannt werden.
2. **Sonstige Rechte**
   1. Urheberpersönlichkeitsrechte, wie etwa zum Schutz vor  Werkentstellungen, werden durch die vorliegende Public License ebenso  wenig mitlizenziert wie das Recht auf Privatheit, auf Datenschutz  und/oder ähnliche Persönlichkeitsrechte; gleichwohl verzichtet der  Lizenzgeber auf derlei Rechte bzw. ihre Durchsetzung, soweit dies für  Ihre Ausübung der lizenzierten Rechte erforderlich und möglich ist,  jedoch nicht darüber hinaus.
   2. Patent- und Kennzeichenrechte werden durch die vorliegende Public License nicht lizenziert.
   3. Soweit wie möglich verzichtet der Lizenzgeber auf  Vergütung durch Sie für die Ausübung der lizenzierten Rechte, sowohl  direkt als auch durch eine Verwertungsgesellschaft unter welchem  freiwilligen oder abdingbaren gesetzlichen oder Pflichtlizenzmechanismus  auch immer eingezogen. In allen übrigen Fällen behält sich der  Lizenzgeber ausdrücklich jedes Recht vor, Vergütungen zu fordern,  einschließlich für Nutzungen des lizenzierten Materials für andere als  nicht kommerzielle Zwecke.

**Abschnitt 3 – Lizenzbedingungen**

Ihre Ausübung der lizenzierten Rechte unterliegt ausdrücklich folgenden Bedingungen.

1. **Namensnennung**

   1. Wenn Sie das lizenzierte Material weitergeben (auch in veränderter Form), müssen Sie:
      1. die folgenden Angaben beibehalten, soweit sie vom Lizenzgeber dem lizenzierten Material beigefügt wurden: 
         1. die Bezeichnung der/des Ersteller(s) des lizenzierten  Materials und anderer, die für eine Namensnennung vorgesehen sind (auch  durch Pseudonym, falls angegeben), in jeder durch den Lizenzgeber  verlangten Form, die angemessen ist;
         2. einen Copyright-Vermerk;
         3. einen Hinweis auf die vorliegende Public License; 
         4. einen Hinweis auf den Haftungsausschluss;
         5. soweit vernünftigerweise praktikabel einen URI oder Hyperlink zum lizenzierten Material;
      2. angeben, ob Sie das lizenzierte Material verändert haben, und alle vorherigen Änderungsangaben beibehalten; und
      3. angeben, dass das lizenzierte Material unter der  vorliegenden Public License steht, und deren Text oder URI oder einen  Hyperlink darauf beifügen.
   2. Sie dürfen die Bedingungen des Abschnitts [3(a)(1)](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode.de#s3a1)  in jeder angemessenen Form erfüllen, je nach Medium, Mittel und Kontext  in bzw. mit dem Sie das lizenzierte Material weitergeben. Es kann zum  Beispiel angemessen sein, die Bedingungen durch Angabe eines URI oder  Hyperlinks auf eine Quelle zu erfüllen, die die erforderlichen  Informationen enthält.
   3. Falls der Lizenzgeber es verlangt, müssen Sie die gemäß Abschnitt [3(a)(1)(A)](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode.de#s3a1A) erforderlichen Informationen entfernen, soweit dies vernünftigerweise praktikabel ist.

2. Share Alike

   Zusätzlich zu den Bedingungen in Abschnitt [3(a)](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode.de#s3a) gelten die folgenden Bedingungen, falls Sie abgewandeltes Material weitergeben, welches Sie selbst erstellt haben.

   1. Die Abwandlungslizenz, die Sie vergeben, muss eine  Creative-Commons-Lizenz der vorliegenden oder einer späteren Version mit  den gleichen Lizenzelementen oder eine BY-NC-SA-kompatible Lizenz sein.
   2. Sie müssen den Text oder einen URI oder Hyperlink auf die  von Ihnen gewählte Abwandlungslizenz beifügen. Diese Bedingung dürfen  Sie in jeder angemessenen Form erfüllen, je nach Medium, Mittel und  Kontext in bzw. mit dem Sie abgewandeltes Material weitergeben.
   3. Sie dürfen keine zusätzlichen oder abweichenden  Bedingungen anbieten oder das abgewandelte Material mit solchen belegen  oder darauf wirksame technische Maßnahmen anwenden, sofern dadurch die  Ausübung der Rechte am abgewandelten Material eingeschränkt wird, die  Sie unter der Abwandlungslizenz gewähren.

**Abschnitt 4 – Sui-generis-Datenbankrechte**

Soweit die lizenzierten Rechte Sui-generis-Datenbankrechte  beinhalten, die auf Ihre Nutzung des lizenzierten Materials Anwendung  finden, gilt:

1. es sei klargestellt, dass Abschnitt [2(a)(1)](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode.de#s2a1)  Ihnen lediglich zu nicht kommerziellen Zwecken das Recht gewährt, die  gesamten Inhalte der Datenbank oder wesentliche Teile davon zu  entnehmen, weiterzuverwenden, zu vervielfältigen und weiterzugeben;
2. sofern Sie alle Inhalte der Datenbank oder wesentliche  Teile davon in eine Datenbank aufnehmen, an der Sie  Sui-generis-Datenbankrechte haben, dann gilt die Datenbank, an der Sie  Sui-generis-Datenbankrechte haben (aber nicht ihre einzelnen Inhalte)  als abgewandeltes Material, insbesondere in Bezug auf Abschnitt [3(b)](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode.de#s3b); und
3. Sie müssen die Bedingungen des Abschnitts [3(a)](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode.de#s3a) einhalten, wenn sie alle Datenbankinhalte oder wesentliche Teile davon weitergeben.

 Es sei ferner klargestellt, dass dieser Abschnitt 

4

  Ihre Verpflichtungen aus der vorliegenden Public License nur ergänzt  und nicht ersetzt, soweit die lizenzierten Rechte andere Urheberrechte  oder ähnliche Rechte enthalten. 

**Abschnitt 5 – Gewährleistungsausschluss und Haftungsbeschränkung**

1. **Sofern der Lizenzgeber nicht separat anderes  erklärt und so weit wie möglich, bietet der Lizenzgeber das lizenzierte  Material so wie es ist und verfügbar ist an und sagt in Bezug auf das  lizenzierte Material keine bestimmten Eigenschaften zu, weder  ausdrücklich noch konkludent oder anderweitig, und schließt jegliche  Gewährleistung aus, einschließlich der gesetzlichen. Dies umfasst  insbesondere das Freisein von Rechtsmängeln, Verkehrsfähigkeit, Eignung  für einen bestimmten Zweck, Wahrung der Rechte Dritter, Freisein von  (auch verdeckten) Sachmängeln, Richtigkeit und das Vorliegen oder  Nichtvorliegen von Irrtümern, gleichviel ob sie bekannt, unbekannt oder  erkennbar sind. Dort, wo Gewährleistungsausschlüsse ganz oder teilweise  unzulässig sind, gilt der vorliegende Ausschluss möglicherweise für Sie  nicht.**
2. **Soweit wie möglich, haftet der Lizenzgeber Ihnen  gegenüber nach keinem rechtlichen Konstrukt (einschließlich insbesondere  Fahrlässigkeit) oder anderweitig für irgendwelche direkten, speziellen,  indirekten, zufälligen, Folge-, Straf- exemplarischen oder anderen  Verluste, Kosten, Aufwendungen oder Schäden, die sich aus der  vorliegenden Public License oder der Nutzung des lizenzierten Materials  ergeben, selbst wenn der Lizenzgeber auf die Möglichkeit solcher  Verluste, Kosten, Aufwendungen oder Schäden hingewiesen wurde. Dort, wo  Haftungsbeschränkungen ganz oder teilweise unzulässig sind, gilt die  vorliegende Beschränkung möglicherweise für Sie nicht.**

1. Der Gewährleistungsausschluss und die Haftungsbeschränkung  oben sollen so ausgelegt werden, dass sie soweit wie möglich einem  absoluten Haftungs- und Gewährleistungsausschluss nahe kommen.

**Abschnitt 6 – Laufzeit und Beendigung**

1. Die vorliegende Public License gilt bis zum Ablauf der  Schutzfrist des Urheberrechts und der ähnlichen Rechte, die hiermit  lizenziert werden. Gleichwohl erlöschen Ihre Rechte aus dieser Public  License automatisch, wenn Sie die Bestimmungen dieser Public License  nicht einhalten.

2. Soweit Ihr Recht, das lizenzierte Material zu nutzen, gemäß Abschnitt [6(a)](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode.de#s6a) erloschen ist, lebt es wieder auf:

   1. automatisch zu dem Zeitpunkt, an welchem die Verletzung  abgestellt ist, sofern dies innerhalb von 30 Tagen seit Ihrer Kenntnis  der Verletzung geschieht; oder
   2. durch ausdrückliche Wiedereinsetzung durch den Lizenzgeber.

    Es sei klargestellt, dass dieser Abschnitt 

   6(b)

    die Rechte des Lizenzgebers, Ausgleich für Ihre Verletzung der vorliegenden Public License zu verlangen, nicht einschränkt.

3. Es sei klargestellt, dass der Lizenzgeber das lizenzierte  Material auch unter anderen Bedingungen anbieten oder den Vertrieb des  lizenzierten Materials jederzeit einstellen darf; gleichwohl erlischt  dadurch die vorliegende Public License nicht.

4. Die Abschnitte [1](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode.de#s1), [5](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode.de#s5), [6](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode.de#s6), [7](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode.de#s7) und [8](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode.de#s8) gelten auch nach Erlöschen der vorliegenden Public License fort.

**Abschnitt 7 – Sonstige Bedingungen**

1. Der Lizenzgeber ist nicht an durch Sie gestellte  zusätzliche oder abweichende Bedingungen gebunden, wenn diese nicht  ausdrücklich vereinbart wurden.
2. Jedwede das lizenzierte Material betreffenden und hier  nicht genannten Umstände, Annahmen oder Vereinbarungen sind getrennt und  unabhängig von den Bedingungen der vorliegenden Public License.

**Abschnitt 8 – Auslegung**

1. Es sei klargestellt, dass die vorliegende Public License  weder besagen noch dahingehend ausgelegt werden soll, dass sie solche  Nutzungen des lizenzierten Materials verringert, begrenzt, einschränkt  oder mit Bedingungen belegt, die ohne eine Erlaubnis aus dieser Public  License zulässig sind.
2. Soweit wie möglich soll, falls eine Klausel der  vorliegenden Public License als nicht durchsetzbar anzusehen ist, diese  Klausel automatisch im geringst erforderlichen Maße angepasst werden, um  sie durchsetzbar zu machen. Falls die Klausel nicht anpassbar ist, soll  sie von der vorliegenden Public License abgeschieden werden, ohne dass  die Durchsetzbarkeit der verbleibenden Bedingungen tangiert wird.
3. Auf keine Bedingung der vorliegenden Public License wird  verzichtet und kein Verstoß dagegen soll als hingenommen gelten, außer  der Lizenzgeber hat sich damit ausdrücklich einverstanden erklärt.
4. Nichts in der vorliegenden Public License soll zu einer  Beschränkung oder Aufhebung von Privilegien und Immunitäten führen, die  dem Lizenzgeber oder Ihnen insbesondere aufgrund rechtlicher Regelungen  irgendeiner Rechtsordnung oder Rechtsposition zustehen, oder dahingehend  interpretiert werden.